柏拉圖《斐多篇》讀後——我們如何理解形而上學

1.《斐多篇》紀錄蘇格拉底臨死前與門徒的對話，討論了一個很重要的問題：人需要怕死嗎？人為什麼要過道德的生活？
討論過後，蘇格拉底就結束了自己的生命。

2.蘇格拉底的答案是：不，因為死只是靈魂離開肉體的過程。靈魂本身是美麗的，肉體是醜惡的。靈魂脫離肉體的束縛，進入理想的世界，難道不是值得高興的事嗎？
此外，肉體的肉慾會束縛靈魂，甚至會令靈魂死後也不得自由，如果要潔淨靈魂，人就需要過道德、有智慧的生活。

3.這裡他的門徒提出一個反駁：要是靈魂不存在呢？要是靈魂存在卻不是不朽的嗎？

4.所以蘇格拉底就論證了靈魂存在與不朽，他首先指出，萬物總是成雙成對地出現的：美與醜、生與死、男與女、肉體與靈魂(讀到這裡不免令人想起《老子》第二章)。
那麼，既然有了肉體，自然就有它的對立面——靈魂。而既然肉體是必朽的，那靈魂自然是不朽的了。

5.相信現代讀者讀到這裡都會笑出聲：那是什麼鬼？為什麼有肉體就要有靈魂？憑什麼萬物一定是相對的？憑什麼說肉體的反面就是靈魂？
如果讀遍《對話錄》，這類荒謬的論證比比皆是。

6.這裡不妨為《對話錄》辯護一下：有學者認為，柏拉圖寫出來的觀點，固然未必代表蘇格拉底的觀點，其實也未必代表柏拉圖的觀點。《對話錄》的本質是一個劇本，柏氏只是通過筆下的角色，去帶出一些哲學問題，這些哲學問題柏拉圖自己也未必有肯定的答案。對話對話，《對話錄》其實就是一個對話、思考的過程。

拿《斐多篇》來說，就算蘇格拉底的靈魂論證是荒謬的，那麼靈魂到底存不存在？靈魂的本性是善是惡？人應該過道德的生活嗎？為什麼？

我們未必有正確的答案，但我們大概都需要思考一下這些問題，哪是不是在今天、明天、後天。畢竟，這都是人始終要面對的事。

從這個意義上，現代哲學可能只是換了一個問法，換了一些探討方式(例如不再用「靈魂」概念去討論道德問題，甚至不再用「道德」去討論道德問題)。現代哲學可能精細左好多因果結構，精細到一個神奇既境界，但佢背後的大問題，可能與古人其實是相差無幾的。

7.頭盤食完、例湯飲過，跟住食難食既主菜。

8.讀既時候諗到一件幾好玩既事：如果蘇格拉底黎到現代，面對一大班教授、學者圍屌佢既靈魂論證，佢會改變自己對生命既睇法嗎？「嘩，靈魂原來唔存在，咁我而家就要驚死喇」

就如孟子黎到現代，你屌柒佢善性論既果度不足依度不足，佢會放棄佢對「人之異於禽獸者幾希」既信念，放棄對人性本善的信念嗎？「哦，性善論唔夠邏輯WOR，我轉頭去研究分析哲學先」

我諗，應該唔會。

9.如何去了解某套形而上學/知識論barrbabrabra

大名鼎鼎的勞思光有所謂「基源問題研究法」：
「我們著手整理哲學理論的時候，我們首先有一個基本了解，就是一切個人或學派的思想理論，根本上必是對某一問題的答覆或解答。我們如果找到了這個問題，我們即可以掌握這一部分理論的總脈絡。反過來說，這個理論的一切內容實際上皆是以這個問題為根源。理論上一步步的工作，不過是對那個問題提供解答的過程。這樣，我們就稱這個問題為基源問題。」

依個「研究法」實際如何，本人無意幫忙算這筆爛帳。這裡只是想把勞先生的說話改一改：一切個人或學派的思想理論，根本上必是對某一既有態度、答案的論證。

從理論黎講，當然係由形而上學先行，推到具體理論本身。
但實際上，形而上學似乎是維護哲學家人生觀的工具。
柏拉圖之所以要有佢既理型概念，似乎係要為蘇格拉底既人生觀建立一套理性基礎。
宋明理學家之所以執著道體，係要維護儒家既倫理觀、與佛學相競爭。

(「子罕言利，與命，與仁」——某程度上孔子係比較簡單直接的。既然你明白果件事係好事，做就做，唔洗搞咁多補充說明。所以後世理學家先要咁頭痕，「試圖」去推導孔子點樣建立佢既仁學觀)

(由依一點睇，我們多少能理解馬哲批判理學家「為封建地主服務」的說法，儒家既然相信、並意圖建立長久而有效的秩序和平，佢就多少要肯定現世既有的秩序)

問題唔係形而上學本身可以推出任何結論——事實上任何一個形而上理論都可以同時導出肯定某一件事或否定某一件事的論證(「本體」點解清明就會造就善？欲望肉體點解唔可以係善？A派解構完一件事後認同佢，B派解構完一件事後反對佢，同樣都有佢地既合理性)——而係哲學家自己點樣為自己既人生態度/信仰辨護。

10.結語：嘩眾取寵？言之有物？

如是者，哲學史就成了哲學家鬥智鬥力鬥力比多鬥現實感的戰場(純然自我沉思之神似乎未曾在哲學史裡勝出過)。哲學閱讀也就變成了一種品味與審美、競爭與屈服。而哲學就成了一種加強(合理化)，修正(鍛煉)、研究自我的武器。

二千年前的佛陀也像我們少年時迷惘：「人生有咩意義、個世界到底係點、點解諗點做行動先係岩呢？」於是佢去諗，於是佢去試，於是佢慢慢有答案。
其實佢既答案未必就代表印度教果套係錯的、係無智慧的。如果佛陀接受當時世俗/宗教既答案，佢既日子可能亦能過得順心，思考亦未必不清明。佢就會享受聲色、無視人間的痛苦、今朝有酒今朝醉，然後成就古代有名既暴君；佢可能會努力工作，成為一代賢明既君王，為萬民帶來福祉；亦可能若存若亡，迷迷惘惘，不好不壞地就這樣過一生——其實都無問題。

但佢無咁做。佢對各種答案都唔滿意，於是簡左自己條路，而佢又行得通。
二千年後成年既我地或者已經放棄左思辯咁多林林沈沈虛無飄渺事，或者人生觀都已經成熟左固定左，走出左迷惘期，或者仍然迷惘。或者我地要為自己成為哲學既逃兵而慚愧——或者唔需要。
「希望本是無所謂有，無所謂無的。這正如地上的路；其實地上本沒有路，人走得出來，也便成了路。」

(那麼，我們能說「A講XX好，B講YY好，不如溝埋一齊做瀨尿牛丸啦」嗎？《准南子》倒是調和百家、取長補短了，教科書最客觀中立了，他們的確是有「用處」的，但實際的價值又是如何？拉雜成軍就想打贏世界大戰，天下沒有那麼便宜的事)

//就如孟子黎到現代，你屌柒佢善性論既果度不足依度不足，佢會放棄佢對「人之異於禽獸者幾希」既信念，放棄對人性本善的信念嗎？「哦，性善論唔夠邏輯WOR，我轉頭去研究分析哲學先」//

應該咁講 佢可能都會去學分析哲學(或者現代哲學家根本係避唔到的) 但佢仍然會用分析哲學砌返套佢自己既信念黎出黎

好能高質

深入淺出cls

勞思光咪分析哲學風

推推哲學po, 扯高連登仔思辯能

留名

所以有時睇佢本野會有種好尷尬既情況出現
本身明既人會明佢講緊咩，本身唔明既人睇完都唔明佢講緊咩

巴打可唔可以offtopic問下存在主義嘅嘢
我睇存在與虛無都有講少少形而上形而下嘅嘢

巴打

（極度簡化，有錯請指正）

1.其實由上文既討論都可以睇到，傳統形而上學本身係幾咁尷尬既野，雖然佢曾經帶動到左好多其他範疇既問題（如知識論、倫理學、甚至科學），有卓越既成就。但作為人生態度既解釋，甚至單獨一門學問，佢幾乎係站不住腳的（因為點講都通）。

隨科學革命興起既現代哲學多少拋棄左形而上學。有無靈魂，唔知；有無天道，唔知；有無終極答案（上帝），人無可能知。人到底係咩，人自己都唔知。

2.如是者，當我們明白而且承認，世界同人類本身無咩必然既性質時，「人可以點樣去創造、實現自己既價值」、「價值本身係邊一回事」、「人應該點去認識世界、認識自我」？
而存在主義既基本假設就係就算形而上學破左產，人都一定要創造、實現自己既價值。之後就係圍住依個基本假設黎發揮。

依個基本假設對初級文青黎講何其吸引何其有震撼，存在主義亦因此成為文青行走江湖既不二法寶。

1) 要分清 形而上/形而下 同西方嘅 metaphysics
前者係中國傳統嘅區分
不加思索去用形而上/形而下嘅區分 來討論d西方嘅學問
有可能會產生思維上嘅混亂

西方嘅 metaphysics唔單單討論，有無靈魂，有冇上帝
譬如人有冇自由意志，personal identity嘅問題，
仲有好多各式各樣，探討有冇某X 存在
都係 metaphysical questions, 而且仲有好多哲學家討論

//存在主義既基本假設就係就算形而上學破左產，人都一定要創造、實現自己既價值。之後就係圍住依個基本假設黎發揮。
//

呢個對針沙特嘅哲學咁講，先成立
但廣義上嘅存在主義，都包括基督教哲學家祈克果
以我所知，海德格都有探討神學問題

又拋磚式講下祈思果「存在先於本質」：

1.愛因斯坦提過佢細過好中意睇哲學、文學著作，其中佢頗欣賞康德，但係，當佢研究出相對論後，佢發現康德既時空觀係有問題的。
之前睇科普文章，腦神經科學家一直都在研究認知同意識問題，佢地已經有一d基本結論：意識可以歸納為一種生理現象。
依句似係廢話，但相當重要。因為佢用科學既方式「解決」左心靈同肉體係一元定二元既問題。

依類認知會改變我地對世界、對自我既睇法。
（依度可以轉出去睇格離精神分析post，精神分析就係講緊認知經驗點樣有意識無意識地塑造自我）

2.但係，無論依類認知點解改變，做出決定既仍然係你自己。唔好話環境點樣點樣、過去經歷點樣點樣、自己有咩暗病明病。你作出左選擇，你就有責任（就算唔選擇都係一種選擇），決定左你係一個點樣既人。

選擇係每個人都無法逃避的。祈果思認為，係接受依一個基礎上，信仰思想行為先有真正既意義。

信仰本身並不是安全（理性）既行為，依度祈思果就會問返你，理性本身真係好重要？有理性又如何？唔明白責任係自己度而人人都有責任，咁各種行為有咩意義？
無自由意志就話自己控制唔到自己，有自由意志就話一切都被容許；經濟好就係度指點河山，負資產就跳樓自殺。信上帝就攞正牌心安理得不見塵世，唔信上帝就攞正牌笑耶撚。咁到底有咩意義？

如果要理解祈思果既所謂「信仰」，大概應該要從依度著眼。

（題外：人選擇既自由有多少，歷來爭議都好大。唔好講後世，
莊子認為一切都係而且應該「不得已」，連性格都係命運「天刑」既一部分，所以不如「無有所將，無有所迎」。
對孔子黎講，佢接受依一切存在情態/限制，但佢仍然選擇「天行健， 君子以自強不息」）